\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{kpfonts}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{icomma}

\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

\usepackage{tabularx}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage{tkz-tab}
\usetkzobj{all}
\usepackage[top=1.7cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}

\usepackage{sectsty}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\makeatletter
\renewcommand{\@evenfoot}%
        {\hfil \upshape \small page {\thepage} de \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\@oddfoot}{\@evenfoot}

\newcommand{\ligne}[1]{%
  \begin{tikzpicture}[yscale=0.8]
    \draw[white] (0,#1+0.8) -- (15,#1+0.8) ;
    \foreach \i in {1,...,#1}
    { \draw[dotted] (0,\i) -- (\linewidth,\i) ; }
    \draw[white] (0,0.6) -- (15,0.6) ;
  \end{tikzpicture}%
}

\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{1.0\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title \\
         \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
    \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Vecteur}{\overrightarrow}
\newcommand{\norme}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\vabs}[1]{\lvert #1 \rvert}

\makeatother

\theoremstyle{break}
\newtheorem{definition}{Définition}
\newtheorem{propriete}{Propriété}
\newtheorem{propdef}{Propriété - Définition}
\newtheorem{demonstration}{\textsf{\textsc{\small{Démonstration}}}}
\newtheorem{exemple}{\textsf{\textsc{\small{Exemple}}}}
\theoremstyle{plain}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{remarque}{Remarque}
\newtheorem{probleme}{Problème}
\newtheorem{preuve}{Preuve}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}

% Mise en forme des labels dans les énumérations
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\renewcommand{\FrenchLabelItem}{\textbullet}

%Titres
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{%
\thesection~\alph{subsection}}
\sectionfont{\color{blue}{}}
\subsectionfont{\color{violet}{}}

\newcommand{\rep}[1]{\textcolor{blue}{#1}}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}
\title{Suites numériques}
\author{1S}
\date{}

\begin{document}


\maketitle\\

\section{Activité}
  \textcolor{violet}{Activité 2 page 132}
  On donne le tableau des effectifs, en million, de la population africaine depuis 1950.
  
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline 
  Année & 1950 & 1960 & 1970 & 1980 & 1990 & 2000 & 2010 \\ 
  \hline 
  Population & 227,3 & 285 & 366,8 & 482,2 & 638,7 & 819,5 & 1011,2 \\ 
  \hline 
  \end{tabular} 
  \begin{enumerate}
  \item Représenter ces points dans un repère.
  \item Calculer les coefficients multiplicateurs permettant de passer de la population d'une décennie à la suivante à partir de 1950.
  \item Un statisticien propose de modéliser la population africaine de la manière suivante : \og À partir de 1950, tous les dix ans, la population africaine est multiplié par 1,28 \fg{}.
  \begin{enumerate}
  \item Comparer le résultat obtenu par ce modèle en 2010 aux données réelles.
  \item Le modèle serait-il plus proche de la réalité avec un coefficient multiplicateur de 1,29?
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\section{Suites numériques}
\subsection{Définition}
\textbf{\textcolor{cyan}{Définition :}} Une suite est une fonction numérique définie sur l'ensemble des entiers naturels $\N$ ou sur une partie de $\N$ contenant tous les entiers naturels à partir d'un certain rang.
\begin{center}
$\left\{
\begin{array}{l}
\N\rightarrow \R\\
n\mapsto u_n
\end{array}
\right.$
\end{center}

Une suite numérique $(u_n)_{n \in \N}$ est une succession de nombres réels ordonnés.\\
$u_n$ est le \textbf{\textcolor{red}{terme général}} de la suite $(u_n)$.\\

\textbf{\textcolor{cyan}{Définition explicite :}} Une suite est définie de façon explicite si le terme général $u_n$ s'exprime en fonction de $n$ : \Ovalbox{$\forall n \in \N$, $u_n =f(n)$}.\\
Exemple : \\
$u_n= 3n+5$  et $v_n= \dfrac{2n-1}{n+41}$\\

\textbf{\textcolor{cyan}{Définition par récurrence : }}Lorsque le terme général dépend du ou des termes précédents, la suite est définie par une \textbf{\textcolor{red}{relation de récurrence}}.\\
La suite est dite récurrente si $u_n$ ne dépend que du terme précédent : \Ovalbox{$u_0$ et $u_{n+1}=f(u_n)$}\\
Exemple : \\
Soit la suite $u_n$ définie par : $u_0=2$ et $u_{n+1}=3u_n-2$\\
Calculer :
\begin{itemize}
\item $u_0=$ \dotfill\\
\item $u_1=$ \dotfill\\
\item $u_2=$ \dotfill\\
\item $u_3=$ \dotfill\\
\end{itemize}
 Soit la suite $v_n$ définie par : $v_0=2$ , $v_1=1$ et $v_{n+2}= 2v{n+1}+6v_{n}$\\
 Calculer :
\begin{itemize}
\item $v_0=$ \dotfill\\
\item $v_1=$ \dotfill\\
\item $v_2=$ \dotfill\\
\item $v_3=$ \dotfill\\
\end{itemize}
 Une suite numérique peut être représentée par un nuage de points de coordonnées $(n; u_n)$.\\
 
   \textcolor{violet}{Exercices 4, 7 et 9 page 156}
\subsection{Variation}
Soit une suite $(u_n)$ définie sur $\N$ :
\begin{itemize}
\item $(u_n)$ est strictement \textcolor{red}{croissante} si et seulement si $\forall n \in \N$ , $u_{n+1} > u_n$.
\item $(u_n)$ est strictement \textcolor{red}{décroissante} si et seulement si $\forall n \in \N$ , $u_{n+1} < u_n$.
\item Si $(u_n)$ est croissante ou décroissante on dit que c'est une suite \textbf{\textcolor{red}{monotone}}\\
\end{itemize}

Soit $p \in \N$, si $f$ est une fonction croissante sur l'intervalle $[p; +\infty[$ alors la suite $(u_n)_{n\geqslant p}$définie par  $u_n= f(n)$ est une suite croissante.\\

Pour étudier les variations d'une suite:
\begin{itemize}
\item Déterminer le signe de $u_{n+1} - u_n$.
\item Si tous les termes de la suite sont strictement positifs, comparer 1 et $\dfrac{u_{n+1}}{u_n}$
\end{itemize}

Exemple :\'Etudier les variations des suites: $u_n =\dfrac{n}{2^n}$ et $v_n= \dfrac{2^{3n}}{3^{2n}}$\\

Calculons $u_{n+1}-u_n$ : \\

$u_{n+1}-u_n= \dfrac{n+1}{2^{n+1}}-\dfrac{n}{2^n}$\\

$u_{n+1}-u_n= \dfrac{n+1-2n}{2^{n+1}}$\\

$u_{n+1}-u_n= \dfrac{1-n}{2^{n+1}}$\\

\'Etudier le signe du numérateur : pour tout $n\geqslant1$, $1-n\leqslant0$\\
\'Etudier le signe du dénominateur : $2^{n+1} >0$\\
 $u_{n+1}-u_n\leqslant0$\\
 La suite $(u_n)$ est décroissante.\\
 
 Calculons $\dfrac{v_{n+1}}{v_n}$ : \\
 
 $\dfrac{v_{n+1}}{v_n}= \dfrac{\dfrac{2^{3(n+1)}}{3^{2(n+1)}}}{\dfrac{2^{3n}}{3^{2n}}}$ \\
 
$\dfrac{v_{n+1}}{v_n}=\dfrac{2^{3n+3}}{3^{2n+2}}\times\dfrac{3^{2n}}{2^{3n}}$\\
  
 $\dfrac{v_{n+1}}{v_n}=\dfrac{2^3\times2^{3n}\times3^{2n}}{3^2\times 3^{2n}\times2^{3n}}$\\
   
  $\dfrac{v_{n+1}}{v_n}=\dfrac{2^3}{3^2}$\\
  
   $\dfrac{v_{n+1}}{v_n}=\dfrac{8}{9}$\\
   
    $\dfrac{v_{n+1}}{v_n}<1$\\
    
    La suite $(v_n)$ est décroissante.\\
    
    \textcolor{violet}{Exercices : 12, 15, 17 page 157}
    
 \begin{center}
   {\LARGE  faire une fiche calculatrice}
 \end{center}
 
\section{Suites arithmétiques}

\textbf{\textcolor{cyan}{Définition :}} Une suite $(u_n)$ est \textbf{\textcolor{red}{arithmétique}} s'il existe un réel $r$ tel que pour tout naturel $n$, 
\begin{center}
$u_{n+1} = u_n + r$.
\end{center}
Le réel $r$ est la \textbf{\textcolor{red}{raison}} de la suite $(u_n)$.\\

Exemple : Soit la suite arithmétique $(u_n)$ définie par  $u_0=2$ et $r=-0,5$.\\

Calculer $u_1$ : \dotfill \\

Calculer $u_2$ :\dotfill \\

Calculer $u_3$ :\dotfill \\

Calculer $u_4$ :\dotfill \\

\textbf{\textcolor{cyan}{Variation :}} Soit une suite arithmétique de raison $r$:
\begin{itemize}
\item si $r>0$ alors la suite est croissante.
\item si $r<0$ alors la suite est décroissante.
\item si $r=0$ alors c'est une suite constante.\\
\end{itemize}

\textbf{\textcolor{cyan}{Propriété :}} Une suite est arithmétique si $\forall n \in \N$, $u_{n+1} -u_n =r$.\\

Exemple : Soit la suite $u_n= 2n+3$, montrer que c'est une suite arithmétique.\\
Calculer $u_{n+1} -u_n$:\\
$u_{n+1}-u_n=2(n+1) +3-(2n+3)$\\
$u_{n+1}-u_n=2n+2+3-2n-3$\\
$u_{n+1}-u_n=2$\\
Donc pour tout $n$ entier naturel on a : $u_{n+1}-u_n=2$.\\
La suite $(u_n)$ est une suite arithmétique de raison $r=2$ et de premier terme $u_0=3$.\\

\textbf{\textcolor{cyan}{Théorème :}} $(u_n)$ est une suite arithmétique de premier terme $u_0$ et de raison $r$, pour tout entier naturel $n$ :\Ovalbox{ $u_n=u_0 +nr$.}\\

Démonstration : 
\begin{multicols}{2}
A l'aide de la relation de récurrence on écrit les égalités suivantes. \\

On additionne les $n$ égalités.\\

$\left\{
\begin{array}{l}
u_1=u_0 +r\\
u_2=u_1 +r\\
u_3=u_2 +r\\
	.\\
	.\\
	.\\
u_{n-1}=u_{n-2} + r \\
u_n=u_{n-1}+r
\end{array}
\right.$\\
\rule{3cm}{1pt}\\
$u_n=u_0+nr$
\end{multicols}

\textbf{\textcolor{cyan}{Théorème :}} $(u_n)$ est une suite arithmétique de raison $r$, pour tout entiers naturels $m$ et $p$ :
\begin{center}
 $u_m = u_p +(m-p)r$
\end{center}

Exemple: Soit une suite arithmétique de raison $r$ et tel que $u_17=24$ et $u_40=70$. Calculer la raison de cette suite et son premier terme $u_0$.\\

utiliser la relation de récurrence:\\
$u_{40}=u_{17} +(40-17)r$\\
$u_{40}=u_{17}+23r$\\
$u_{40}-u_{17}=23r$\\
$70-24=23r$\\
$46=23r$\\
$r=2$\\

Calculer $u_0$:\\
$u_{17}=u_0+17\times2$\\
$u_0=-10$\\

Somme des termes consécutifs d'une suite arithmétique : \\
\begin{center}
$u_m + u_{m+1} + ... +u_p = (p-m+1)\times \dfrac{u_m + u_p}{2}$
\end{center}
\textbf{\textcolor{cyan}{Démonstration :}} \\
Somme des $n$ premiers naturels:\\
écrire la somme dans l'ordre croissant : $S_n=1+2+3+...+(n-2)+(n-1)+n$\\

écrire la somme dans l'ordre décroissant : $S_n=n+(n-1)+(n-2)+...3+2+1$\\

additionner les deux expression: $2S_n=(n+1)+(n+1)+(n+1)+...+(n+1)+(n+1)+(n+1)$\\

donner une expression de $S_n$: $S_n= \dfrac{n(n+1)}{2}$\\


$S=u_0+u_1+u_2+...+u_n$\\

utiliser la relation de récurrence : $S=u_0+(u_0+r)+(u_0+2r)+...+(u_0 +nr)$\\

compter le nombre de le nombre de $u_0$ et le nombre de $r$ : $S=(n+1)\times u_0+ r \times (1+2+...+n)$. \\

utiliser la formule précédente : $S=(n+1)u_0 + r\times \dfrac{n(n+1)}{2}$\\

factoriser : $S=(n+1)\left( u_0+ \dfrac{nr}{2}\right) $\\

mettre au même dénominateur : $S=(n+1)\left( \dfrac{2u_0+nr}{2}\right) $\\

$S=(n+1)\left( \dfrac{u_0+u_0+nr}{2}\right) $\\

$S=(n+1)\left( \dfrac{u_0+u_n}{2}\right) $\\


\textbf{\textcolor{cyan}{Représentation graphique : }}\\
Dans une repère $(O;\vec{i};\vec{j})$ , la représentation graphique d'une suite $(u_n)$ est l'ensemble des points de coordonnées $(n;u_n)$.
C'est un nuage de points alignés.

   \textcolor{violet}{Exercices 29,31, 33, 35, 37, 40, 42, 43, page 159}
\section{Suites géométriques}

\textbf{\textcolor{cyan}{Définition :}} Une suite $(v_n)$ est \textbf{\textcolor{red}{géométrique}} s'il existe un réel $q$ tel que pour tout naturel $n$, 
\begin{center}
$v_{n+1} =q \times  v_n$
\end{center}
Le réel $q$ est la \textbf{\textcolor{red}{raison}} de la suite $(v_n)$.\\

Exemple : Soit la suite arithmétique $(v_n)$ définie par  $v_0=3$ et $q=2$.\\

Calculer $v_1$ :\dotfill \\

Calculer $v_2$ :\dotfill \\

Calculer $v_3$ :\dotfill \\

Calculer $v_4$ :\dotfill \\

\textbf{\textcolor{cyan}{Propriété :}} Une suite est géométrique si $\forall n \in \N$, $\dfrac{v_{n+1}}{v_n}=q$.\\

Exemple : Soit la suite définie par :$v_n=5^{n+3}$. Montrer que c'est une suite géométrique. \\
Calculer le rapport $\dfrac{v_{n+1}}{v_n}$: \\

$\dfrac{v_{n+1}}{v_n}= \dfrac{5{n+4}}{5^{n+3}}$\\

$\dfrac{v_{n+1}}{v_n}= 5$\\

Donc $\forall n \in \N$, $\dfrac{v_{n+1}}{v_n}=5$\\

La suite $(v_n)$ est une suite géométrique de raison $q=5$ et de premier terme $u_0=5^3=125$.\\

\textbf{\textcolor{cyan}{Propriétés :}}
\begin{itemize}
\item $(v_n)$ est une suite géométrique de premier terme $v_0$ et de raison $r$, pour tout entier naturel $n$ : \[v_n=v_0 \times q^n\]
\item $(v_n)$ est une suite arithmétique de raison $r$, pour tout entiers naturels $m$ et $p$ :\\
\[v_m = q^{m-p} \times v_p\]
\item Somme des termes consécutifs d'une suite géométrique : 
\[v_m + v_{m+1} + ... +v_p = v_m \times \dfrac{1-q^{p-m+1}}{1-q}\]
\end{itemize}


\textbf{\textcolor{cyan}{Démonstration : }}\\
$S= v_0+v_1+v_2+...+v_n$\\

Considérons : $S_n= 1+q+q^2+...+q^{n-1}+q^n$\\

écrire $q \times S_n$ : $q \times S_n = q+q^2+...+q^{n-1}+q^n+q^{n+1}$\\

soustraire les deux lignes: $S_n-qS_n=1-q^{n+1}$\\

factoriser : $S_n (1-q)=1-q^{n+1}$\\

donner une expression de $S_n$ : $S_n=\dfrac{1-q^{n+1}}{1-q}$

$S= v_0+v_1+v_2+...+v_n$\\

utiliser la relation de récurrence : $S= v_0+v_0q+v_0q^2+...+v_0q^{n-1}+v_0q^n$\\

factoriser :  : $S = v_0(1+q+q^2+...+q^{n-1}+q^n)$\\

utiliser la relation précédente : $S= v_0 \times \dfrac{1-q^{n+1}}{1-q}$ \\

   \textcolor{violet}{Exercices 49, 51, 54, 65 page 160-161}

\section{Exercices}
\subsection{Calcul de termes}
\begin{exercice}
Pour chacune des suites calculer les trois premiers termes : 
\begin{enumerate}
\item $u_0=0$ et $u_{n+1} = u_n +0,5$ pour tout $n\in \N$.
\item $v_n=5-2n$ pour tout $n\in \N$.
\item $w_n=(n+1)^2-n^2$ pour tout $n\in \N$.
\item $x_n=\dfrac{3^n}{n+1}$ pour tout $n\in \N$.
\item $y_n=\left( \dfrac{1}{2}\right) ^n$ pour tout $n\in \N$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Pour chacune des suites ci-dessous, calculer ${u_1}$, ${u_2}$ et
  $u_3$.
  \begin{enumerate}
  \item $u$ d\'{e}finie pour tout entier naturel $n$ non nul par :

    $u_n = \dfrac{{3n + 1}}{{2n}}$.

  \item $u$ d\'{e}finie pour tout entier naturel $n$ par :

    $u_n = 2 \times {\left( {\dfrac{1}{2}} \right)^n}$.

  \item $u$ d\'{e}finie pour tout entier naturel $n$ par :

    $u_n = \sum\limits_{k = 0}^n 2^k = 1 + 2 + 2^2 + 2^3 +
    ... + 2^n$.
  \end{enumerate}
\rep{
  \begin{enumerate}
  \item ${u_1} = 2$\quad ${u_2} = 1,75$\quad\hspace{-2mm} ${u_3} = \dfrac{7}{6}$
  \item ${u_1} = 1$\quad ${u_2} = \dfrac{1}{2}$\quad\hspace{2mm} ${u_3} = \dfrac{1}{4}$
  \item ${u_1} = 4$\quad ${u_2} = 8$\quad\hspace{2mm} ${u_3} = 16$
\end{enumerate}}
\end{exercice}

\begin{exercice} Pour chacune des suites ci-dessous, calculer ${u_0}$, ${u_1}$
    et $u_2$.
    \begin{enumerate}
    \item $u$ d\'{e}finie pour tout entier naturel $n$ par :

      ${u_n} = 2{n^2} - 5n$

    \item $u$ d\'{e}finie pour tout entier naturel $n$ par :

      ${u_n} = (n + 1) \times {( - 2)^n}$

    \item $u$ d\'{e}finie pour tout entier naturel $n$ par :

      ${u_n} = \sum\limits_{i = 0}^n {(2i + 1} )$
    \end{enumerate}

\rep{  \begin{enumerate}
  \item ${u_0} = 0$\quad ${u_1} = -3$\quad\hspace{-1mm} ${u_2} = -2$
  \item ${u_0} = 1$\quad ${u_1} = -4$\quad ${u_2} = 12$
  \item ${u_0} = 1$\quad ${u_1} = 3$\quad\hspace{2mm}  ${u_2} = 8$
\end{enumerate}}
\end{exercice}

\begin{exercice}Pour chacune des suites ci-dessous :
    \begin{enumerate}
    \item Calculer ${u_1}$, ${u_2}$ et ${u_3}$.
    \item \'{E}crire ${u_n}$ en fonction de ${u_{n - 1}}$.
    \end{enumerate}

  \begin{itemize}
  \item $u$ d\'{e}finie pour tout entier naturel $n$ par :

    $\left\{ \begin{array}{l}
        {u_0} =  - 2\\
        {u_{n + 1}} = \dfrac{1}{2}{u_n} + 3.
      \end{array} \right.$
  \item $u$ d\'{e}finie pour tout entier naturel $n$ par :

    $\left\{ \begin{array}{l}
        {u_0} = 2\\
        {u_{n + 1}} = - 2{u_n}.
      \end{array} \right.$
  \item $u$ d\'{e}finie pour tout entier naturel $n$ par :

    $\left\{ \begin{array}{l}
        {u_0} = 1\\
        {u_{n + 1}} = n{u_n} + 3.
      \end{array} \right.$
  \end{itemize}
\rep{  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item ${u_1} = 2$\quad ${u_2} = 4$\quad ${u_3} = 5$
    \item ${u_1} = 3$\quad ${u_2} = 6$\quad ${u_3} = 15$
    \item ${u_1} = -4$\quad ${u_2} = 8$\quad ${u_3} = - 16$
    \end{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item ${u_n} = \dfrac{1}{2}{u_{n - 1}} + 3$
    \item ${u_n} = - 2{u_{n - 1}}$
    \item ${u_n} = (n - 1){u_{n - 1}} + 3$
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}}
\end{exercice}

\begin{exercice}  Pour chacune des suites ci-dessous :
  \begin{enumerate}
  \item Calculer ${u_1}$, ${u_2}$ et ${u_3}$.
  \item \'{E}crire ${u_n}$ en fonction de ${u_{n - 1}}$ pour les
    questions\\\textbf{a)} et \textbf{b)}.
    \begin{enumerate}
    \item $u$ d\'{e}finie pour tout entier naturel $n$ par :

      $\left\{
        \begin{array}{l}
          {u_0} =  - 3\\
          {u_{n + 1}} = - {u_n} - 5.
        \end{array} \right.$

    \item $u$ d\'{e}finie pour tout entier naturel $n$ par :

      $\left\{
        \begin{array}{l}
          {u_0} = 7\\
          {u_{n + 1}} = (n + 1){u_n} - 4.
        \end{array} \right.$

    \item $u$ d\'{e}finie pour tout entier naturel $n$ par :

      $\left\{
        \begin{array}{l}
          {u_0} = 2\\
          {u_1} =  - 1\\
          {u_{n + 2}} = 2{u_n} - {u_{n + 1}}.
        \end{array} \right.$
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
 Pour chacune des suites ci-dessous, indiquer ses quatre premiers termes :
    \begin{enumerate}
    \item $u$ d\'{e}finie sur $\N$ par ${u_n} = {n^3}$
    \item $v$ d\'{e}finie sur $\N$ par~$\left\{ \begin{array}{l}
          {v_0} =  - 5\\
          {v_{n + 1}} = 2{v_n} + 4
        \end{array} \right.$
    \item $w$ d\'{e}finie sur $\N^*$ par ${w_n} = 1 + \dfrac{1}{2} + ... +
      \dfrac{1}{n}$
    \end{enumerate}

\rep{  \begin{enumerate}
  \item Formule explicite ${u_0} = 0$\quad ${u_1} = 1$\quad ${u_2} = 4$\
    ${u_3} = 9$
  \item Formule par r\'{e}currence $u_0 = - 5$\quad $u_1 = - 6$\quad $u_2 = -
    8$\quad $u_3 = - 12$
  \item Formule explicite $w_1 = 1$\quad $w_2 = \dfrac{3}{2}$\quad $w_3 =
    \dfrac{11}{6}$\quad $w_4 = \dfrac{25}{12}$
  \end{enumerate}}
\end{exercice}
\subsection{Arithmétiques géométriques}
\begin{exercice}
Pour chacune des suites, déterminer si elle est arithmétique ou géométrique. Si oui, calculer le terme de rang 100.
\begin{enumerate}
\item $u_0=0$ et $u_{n+1} = u_n +0,5$ pour tout $n\in \N$.
\item $v_n=5-2n$ pour tout $n\in \N$.
\item $w_n=(n+1)^2-n^2$ pour tout $n\in \N$.
\item $x_n=\dfrac{3^n}{n+1}$ pour tout $n\in \N$.
\item $y_n=\left( \dfrac{1}{2}\right) ^n$ pour tout $n\in \N$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit des suites arithmétiques.
\begin{enumerate}
\item $(u_n)$ de raison 8 et $u_{100}=650$. Calculer $u_0$.
\item $(v_n)$ de raison $r$ et $u_{50}=406; u_{100}=806$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}Soit des suites géométriques.
\begin{enumerate}
\item $(S_n)$ de raison $0,5$ et $S_8=-1$. Calculer $S_0$
\item $(T_n)$ de raison $q$ et $T_4=10 ; T_6=20$. Calculer la raison $q$ et $T_0$.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}  D\'{e}terminer si les suites $\left( {{u_n}} \right)$ ci-dessous,
  définies pour tout $n \in \N$, sont arithm\'{e}tiques. Si oui, donner
  la raison.
  \begin{enumerate}
  \item $\left\{ \begin{array}{l}
        {u_0} = 3\\
        {u_{n + 1}} = 2{u_n}
      \end{array} \right.$
  \item $\left\{ \begin{array}{l}
        {u_0} =  - 1\\
        {u_{n + 1}} = - 2 + 2{u_n}
      \end{array} \right.$
  \item $\left\{ \begin{array}{l}
        {u_0} = 1\\
        {u_{n + 1}} = {u_n}^2 - \dfrac{1}{2}
      \end{array} \right.$
  \item $\left\{ \begin{array}{l}
        {u_0} = \nombre{1000}\\
        {u_{n + 1}} = 1 + {u_n}
      \end{array} \right.$
  \end{enumerate}
\rep{  \begin{enumerate}
  \item 
    $({u_n})$ n'est pas arithm\'{e}tique car ${u_1} - {u_0} \ne {u_2}
    - {u_1}$.
  \item $({u_n})$ est arithm\'{e}tique car ${u_{n + 1}} - {u_n} = 1$
    pour tout $n \in{}\N$ (raison 1).
\end{enumerate}}
\end{exercice}

\begin{exercice}  Dans chacun des cas suivants, $\left( {{u_n}} \right)$ est une suite
  arithm\'{e}tique de raison $r$. \'{E}crire $\left( {{u_n}} \right)$
  en fonction de $n$.
  \begin{enumerate}
  \item ${u_0} = - 3$ et $r = \dfrac{1}{2}$
  \item ${u_0} = 20$     et $r = - 2$
  \item ${u_1} = - \dfrac{1}{2}$ et $r = - 6$
  \item ${u_4} = 4$   et $r = \dfrac{1}{5}$
  \end{enumerate}
\rep{  \begin{enumerate}
  \item ${u_n} = - 3 + \dfrac{n}{2}$
  \item ${u_n} = 20 - 2n$
  \item ${u_n} = \dfrac{{11}}{2} - 6n$
  \item ${u_n} = 4 + \dfrac{n - 4}{5}$
\end{enumerate}}
\end{exercice}

\begin{exercice}  D\'{e}terminer si les suites $\left( {{u_n}} \right)$, définies pour
  tout $n \in \N$ ci-dessous, sont g\'{e}om\'{e}triques. Si oui, donner
  le premier terme et la raison.
  \begin{enumerate}
  \item ${u_n} = - 4 \times {3^n}$
  \item ${u_n} = 3$
  \item ${u_n} = \dfrac{3^n}{2^{n + 2}}$
  \item ${u_n} = {8^{n + 2}}$
  \end{enumerate}
\rep{  \begin{enumerate}
  \item $({u_n})$ g\'{e}om\'{e}trique car $\dfrac{{{u_{n +
            1}}}}{{{u_n}}} = 3$ pour tout $n \in{}\N$ (raison 3 et
    ${u_0} = - 4$).
  \item $({u_n})$ g\'{e}om\'{e}trique car $\dfrac{{{u_{n +
            1}}}}{{{u_n}}} = 1$ pour tout $n \in{}\N$ (raison 1 et
    ${u_0} = 3$).
  \item $({u_n})$ g\'{e}om\'{e}trique car $\dfrac{{{u_{n +
            1}}}}{{{u_n}}} = \dfrac{3}{2}$ pour tout $n \in{} \N$
    (raison $\dfrac{3}{2}$ et ${u_0} = \dfrac{1}{4}$).
  \item $({u_n})$ g\'{e}om\'{e}trique car $\dfrac{{{u_{n +
            1}}}}{{{u_n}}} = 8$ pour tout $n \in{}\N$ (raison 8 et
    ${u_0} = 64$).
\end{enumerate}}
\end{exercice}

\begin{exercice}D\'{e}terminer si les suites $\left( {{u_n}} \right)$, définies pour
  tout $n \in \N$ ci-dessous, sont g\'{e}om\'{e}triques. Si oui, donner
  le premier terme et la raison.
  \begin{enumerate}
  \item Pour tout $n\in \N$, ${u_n} = {\left( { - 2} \right)^n}$ 
  \item Pour tout $n\in \N$, ${u_n} = 4n$
  \item Pour tout $n\in \N^*$, ${u_n} = \dfrac{2}{n} - {3^n}$
  \item Pour tout $n\in \N$, ${u_n} = {4^{n - 1}}$
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
\end{exercice}

\begin{exercice}
\end{exercice}

\begin{exercice}
\end{exercice}
\end{document}